\usepackage[dvips,final]{graphicx} % Einbinden von JPG-Grafiken ermöglichen

% Make German
%\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX % when compiling with pdflatex

    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage[T1]{fontenc}
    \usepackage{textcomp} % Euro-Sign
    \usepackage{lmodern} % better fonts

    \pdfminorversion=5

\else % when compiling with xe- or lualatex

    \usepackage{fontspec}
    %\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX}
    %\defaultfontfeatures{Ligatures={NoCommon, NoDiscretionary, NoHistoric, NoRequired, NoContextual}}
    %\setmainfont{Arial}
\fi


% Schrift ----------------------------------------------------------------------

\usepackage{relsize} % Schriftgröße relativ festlegen

% tables ---------------------------------------------------------------------
\PassOptionsToPackage{table}{xcolor}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tabu} % more table options
% for long tables
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{lscape}
\newcolumntype{w}[1]{>{\raggedleft\hspace{0pt}}p{#1}} % Spaltendefinition rechtsbündig mit definierter Breite

% graphics ---------------------------------------------------------------------
\usepackage[dvips,final]{graphicx} % Einbinden von JPG-Grafiken ermöglichen
\usepackage{graphics} % keepaspectratio
\usepackage{floatflt} % zum Umfließen von Bildern
\graphicspath{{images/}} % hier liegen die Bilder des Dokuments

% Group elements (eg pictures) in floats
\usepackage{subcaption}

% Sonstiges --------------------------------------------------------------------
\usepackage[titles]{tocloft} % Inhaltsverzeichnis DIN 5008 gerecht einrücken
\usepackage{amsmath,amsfonts} % Befehle aus AMSTeX für mathematische Symbole
\usepackage{enumitem} % anpassbare Enumerates/Itemizes
\usepackage{xspace} % sorgt dafür, dass Leerzeichen hinter parameterlosen Makros nicht als Makroendezeichen interpretiert werden

\usepackage{makeidx} % für Index-Ausgabe mit \printindex
\usepackage[printonlyused,nohyperlinks]{acronym} % es werden nur benutzte Definitionen aufgelistet

% Einfache Definition der Zeilenabstände und Seitenränder etc.
\usepackage{setspace}
\usepackage{geometry}

% Symbolverzeichnis
\usepackage[intoc]{nomencl}
\let\abbrev\nomenclature
\renewcommand{\nomname}{Abkürzungsverzeichnis}
\setlength{\nomlabelwidth}{.25\hsize}
\renewcommand{\nomlabel}[1]{#1 \dotfill}
\setlength{\nomitemsep}{-\parsep}

%\usepackage[ngerman]{varioref} % Elegantere Verweise. „auf der nächsten Seite“
\usepackage{url} % URL verlinken, lange URLs umbrechen etc.

\let\counterwithout\relax % Silence an 'already defined error'.
\let\counterwithin\relax % Silence an 'already defined error'.
\usepackage{chngcntr} % fortlaufendes Durchnummerieren der Fußnoten

% \usepackage[perpage]{footmisc} % Alternative: Nummerierung der Fußnoten auf jeder Seite neu

\usepackage{ifthen} % bei der Definition eigener Befehle benötigt
\usepackage{todonotes} % definiert u.a. die Befehle \todo und \listoftodos
%\usepackage[disable]{todonotes} % definiert u.a. die Befehle \todo und \listoftodos
\usepackage[square]{natbib} % wichtig für korrekte Zitierweise

% PDF-Optionen -----------------------------------------------------------------
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[
    bookmarks,
    bookmarksnumbered,
    bookmarksopen=true,
    bookmarksopenlevel=1,
    colorlinks=true,
% diese Farbdefinitionen zeichnen Links im PDF farblich aus
    linkcolor=AOBlau, % einfache interne Verknüpfungen
    anchorcolor=AOBlau,% Ankertext
    citecolor=AOBlau, % Verweise auf Literaturverzeichniseinträge im Text
    filecolor=AOBlau, % Verknüpfungen, die lokale Dateien öffnen
    menucolor=AOBlau, % Acrobat-Menüpunkte
    urlcolor=AOBlau,
% diese Farbdefinitionen sollten für den Druck verwendet werden (alles schwarz)
    %linkcolor=black, % einfache interne Verknüpfungen
    %anchorcolor=black, % Ankertext
    %citecolor=black, % Verweise auf Literaturverzeichniseinträge im Text
    %filecolor=black, % Verknüpfungen, die lokale Dateien öffnen
    %menucolor=black, % Acrobat-Menüpunkte
    %urlcolor=black,
%
    %backref, % Quellen werden zurück auf ihre Zitate verlinkt
    pdfencoding=unicode,
    plainpages=false, % zur korrekten Erstellung der Bookmarks
    pdfpagelabels=true, % zur korrekten Erstellung der Bookmarks
    hypertexnames=false, % zur korrekten Erstellung der Bookmarks
    linktocpage % Seitenzahlen anstatt Text im Inhaltsverzeichnis verlinken
]{hyperref}

% hypcap for going to the top of an image when a figure reference is clicked.
% (order) must come after hyperref import
\usepackage[all]{hypcap}

% =================
% debugging
%\usepackage{showframe}
%\usepackage[inline]{showlabels} % display label names in the PDF
